---
author: "Gabriel Coelho Soares"
title: "Matemática Discreta - Aula 06"
date: "2023-09-19"
description: "Resumo/anotação da aula de MMD002"
tags: ["notes", "mmd002"]
categories: ["ads-fatec"]
ShowToc: true
TocOpen: true
ShowReadingTime: true
ShowWordCount: true
params: 
    math: true
---
## Princípio da Indução Finita (PIF)

Utilizado para provar propriedades de uma sequência ou série.
> [!note] SEQUÊNCIA
> Elementos seguinda um padrão de construções.

> [!note] SÉRIE
> Soma de uma sequência

### Três condições

| PIF |                                                                              |
| --- | ---------------------------------------------------------------------------- |
| 1.  | **Provo para a base**, ou seja, quando $n=n_0$, onde $n_0$ é o primeiro elemento |
| 2.  | **Hipótese indutiva** - Suponho que seja verdade para $n=k$                      |
| 3.  | **Tese indutiva** - Provo para $n=k+1$ onde, $n\gt n_0$                          |

##### Exemplo 1

Prove para $n\ge1$ que $1+3+5+\dots+(2n-1)=n²$

####### Obs da Sequência

$$
\begin{align}
2n-1\\
n = 1 \implies (2×1)~1 = 2 - 1 = 1\\
n = 2 \implies (2×2)-1 =4 - 1 = 3\\
\dots
\implies 2n-1 \text{ é a regra da sequência}
\end{align}
$$

####### Obs da Série

$$
\begin{align}
n = 3 \quad \implies n^2 = 3^2 = 9 \\
1+3+5 = 9 \\ \\
n = 5 \implies 1+3+5+7+9 = 25 = 5^2
\\ \text{A soma de n elementos da sequência é igual a }n^2
\end{align}
$$

####### Solução 1 (PIF 1.)

Se $n=1$ temos o primeiro elemento como 1 e o "lado direito", isto é, a finalização, sendo resultado $1$ também.
Portanto $\implies$ igualdade válida para o 1º elemento

> [!info] NÃO É O N MAS O ELEMENTO
> No caso, declaramos que $n=1$ mas  o $n_0$ já era 1 na sequência. Estamos substituindo o $n$ nas observações da Série e Sequência. Assim, ficando
> $$\begin{align}2n-1 = n^2 \\ 2×1-1 = 1^2 \\ 1=1 \\ 1\text{ é igual à primeira posição na sequência? (sim), logo → a Prova para base está válida}\end{align} $$

####### Solução 2 (PIF2)

Suponha verdade para $n=k$.
OU seja, se $n=k$, temos $1+3+5+\dots+(2×k-1)=k^2$ onde k é um número qualquer. E assumo isso como verdade. Se isso é verdade...

####### Solução 3 (PIF3)

Vamos provar que $n=k+1$. Assim, acrescentamos um elemento no lado esquerdo da sequência/série.

$$
\begin{align}
\underbrace{1+3+5+\dots+(2k-1)}_{k^2}+[2(k+1)-1] = (k+1)^2 \\
\\ \text{como afirmamos na solução dois, temos:} \\
k^2 + [2(k+1)-1] = (k+1)^2 \\
k^2 + 2k + 2 -1 = (k+1)^2 \implies k^2+2k+1 \text{ lado esquerdo} \\ \\
(k+1)^2 \implies k^2 + 2k + 1 \text{ lado direito| binômio perfeito}
\\ \\ \\
\text{portanto } \implies k^2+2k+1 = k^2+2k+1 \quad \text{Provado}
\end{align}
$$

## Exercícios

a) $1+2+3+\dots+n = \frac{n×(n+1)}{2}$

- Prova para a base
  - $$1 = \frac{1×(1+1)}{2} \implies \frac{2}{2} = 1 $$
  - Logo, a primeira posição está provada.
- Supor a verdade
  - $$ n=k \implies 1+2+3+\dots+k=\frac{k×(k+1)}{2} $$
- Tese indutiva
  - $$\begin{align} n=k+1 \\ \\ \implies \qquad \underbrace{\frac{(k+1)\cdot(k+1)}{2} + (k+1)}_{\text{lado esquerdo}} = \underbrace{\frac{(k+1)\cdot(k+2)}{2}}_{\text{lado direito}} \\ \\ \\ \text{lado esquerdo} \implies \frac{(k+1)\cdot(k+1)+(k+1)}{2} \ \implies \frac{k\cdot(2k+2)}{2} \implies \frac{2k^2+2k}{2} \\ \\ \\ \text{lado direito} \implies \frac{}{} \end{align}$$

-----

## Notação Sigma (Somatório)

$$\sum_{\underbrace{i=x}_\text{índice inicial}}^{\overbrace{k}^\text{índice final}} \text{regra}$$

Devemos somar a regra do índice inicial até o final com o índice acrescido de uma unidade a cada passo.

> [!info]
> A Regra pode, ou não, depender do índice.

####### Exemplo

$$
\sum_{i=x}^k \text{regra} = \underbrace{regra}_{i=x} + \underbrace{regra}_{i=x} + \dots + \underbrace{regra}_{i=k}
$$

Expanda o somatório:
$$
\begin{align}
\sum_{i=3}^5i^2 = \underbrace{3^2}_{i=3} + \underbrace{4^2}_{i=4} + \underbrace{5^2}_{i=5}
\end{align}
$$

Expanda o somatório:
$$
\begin{align}
\sum_{z=2}^6 z+2^z = \underbrace{(2+2^2)}_{z=2} + \underbrace{(3+2^3)}_{z=3} + \underbrace{(4+2^4)}_{z=4} + \underbrace{(5+2^5)}_{z=5} + \underbrace{(6+2^6)}_{z=6}
\end{align}
$$
Por fim, o seguinte somatório
$$
\begin{align}
\sum_{k=0}^3 w^4 = \underbrace{(w^4)}_{k=0} + \underbrace{(w^4)}_{k=1} + \underbrace{(w^4)}_{k=2} + \underbrace{(w^4)}_{k=3}
\end{align}
$$
*Obs: Acima temos uma regra que não depende do índice. Assim, a regra se mantém, enquanto somamos um ao índice até ele chegar ao índice final*

### Exercício para fixação

**Monte a soma apresentada na notação Sigma.**

a) $8^5 + 8^6 + 8^7 + \dots + 8^{21}$

resposta:
$$
\sum_{i=5}^{21}8^i
$$

b) $5^9+4^{10}+3^{11}+2^{12}$
resposta:
$$
\sum_{i=6}^9(11-i)^{(i+3)}
$$

**Expanda a somatória**
a) $$\sum_{k=0}^6\frac{1}{k!}$$
resposta:
$$
\sum_{k=0}^6\frac{1}{k!} = \frac{1}{1} + \frac{1}{1} + \frac{1}{2} + \frac{1}{6} + \frac{1}{24} + \frac{1}{120} + \frac{1}{720} = \\ 2.71805
$$

b) $$\sum_{k=0}^4\frac{2}{(4k+1).(4k+3)}$$
resposta
$$
\begin{align}
\frac{2}{(4 \ . 0+1) \ . \ (4 \  . 0+3)} \\+ \frac{2}{(4 \ . 1+1) \ . \ (4 \  . 1+3)} \\+ \frac{2}{(4 \ . 2+1) \ . \ (4 \  . 2+3)} \\+ \frac{2}{(4 \ . 3+1) \ . \ (4 \  . 3+3)} \\+ \frac{2}{(4 \ . 4+1) \ . \ (4 \  . 4+3)}
 \\
 \\
\frac{2}{(1) \ . \ (3)} + \frac{2}{(5) \ . \ (7)} +   \frac{2}{(9) \ . \ (11)} +  \frac{2}{(13) \ . \ (15)} +  \frac{2}{(17) \ . \ (19)} \\ \\
\frac{2}{3} + \frac{2}{35} + \frac{2}{99} + \frac{2}{195} + \frac{2}{323} = 0.76045
\end{align}
$$

### Propriedades da Notação Sigma

- Podemos falar que a somatória da "soma de duas regras" é a mesma coisa de fazer a soma do primeiro item + a soma do segundo item: $$\sum_i(a_i+b_i) \equiv \sum_ia_i + \sum_ib_i$$
- Sempre que temos uma constante, podemos retirá-la [a constante] para fora da soma: $$\begin{align} \sum_ik \ . \ a_i \equiv k \ . \sum_ia_i \\ \\ \sum_{i=1}^{4} 10 = 10 \ . \sum_{i=1}^41 \\ \\ = 10 \ . \underbrace{(1+1+1+1)}_4 = 40 \end{align}$$
- Temos, também, como dividir uma somatória a partir de dois pontos, nós particionamos ("quebramos") a notação sigma em duas partes que, somando as duas, resultará no mesmo: $$ \sum_{i=x}^na_i = \sum_{i=x}^ka_i + \sum_{i=k+1}^na_i$$ $$ \sum_{i=1}^{10}1 = \sum_{i=1}^51 + \sum_{i=6}^{10}1 $$

{{< backlink "mmd-007" >}}
